<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>KPSHTM</title>
        <description>Scriptor is a minimal, clean, modern &amp; responsive Jekyll theme for writers</description>
        <link>kpshtm.github.io/</link>
        <atom:link href="kpshtm.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Sun, 19 Dec 2021 01:51:36 +0700</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Dec 2021 01:51:36 +0700</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.2.1</generator>
        
            <item>
                <title>Mekarlah Mekar!</title>
                <description>&lt;p&gt;Sekuntum bunga masih berbentuk kuncup. Walau seperempat abad sudah lewat. Sejak
masih berupa benih, ia tumbuh di tanah kering bebatuan meski tidak pernah
kekurangan air. Akarnya tunggal dengan serabut halus di sekeliling, batangnya
berayun ikut kemana arah angin berhembus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat musim hujan, ia tidak dibiarkan basah oleh keadaan sekitar, karena selalu
dilindungi daun yang lebih tinggi dan besar darinya. Begitu juga kemarau, ia
tidak mendapat sinar mentari oleh sebab daun besar itu. Tapi, daun selalu
membagikan air terbaik yang bisa didapatkannya bagi bunga. Meski,
sebenarnya, bukan air hal mendesak yang dibutuhkan oleh bunga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bunga itu tidak pernah mendapat kehangatan dari mentari oleh sebab-sebab di
luar dirinya. Bukan untuk ber-fotosintesis, melainkan hanya untuk menguatkan
akar serabutnya yang halus. Saat tingginya sudah sebatas lutut orang dewasa,
seekor hama datang menggerogoti sebagian kecil serabut itu, membuat batangnya
semakin kopong dari dalam, tapi tetap kokoh dilihat si daun besar dan
oleh kupu-kupu di sekitarnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petaka datang saat kuncup sudah mulai keluar. Masih dengan kondisi yang sama,
kekurangan sinar mentari ditambah kondisi iklim buruk yang mengubah banyak hal
pada unsur tanah, menjadikan akar bunga tidak pernah tumbuh barang dua inci
pun. Malahan, kekopongan batangnya semakin menjadi-jadi. Lewat kode-kode alam
raya ia berteriak, berusaha bentindak, meleburkan benar-salah pada mata angin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teriakan dan kode-kode itu diamati oleh jenis kupu-kupu tertentu. Kupu-kupu
tidak bisa merubah banyak hal oleh sebab umurnya yang pendek dan sifat
ragu-ragu yang ada, ia hanya terus khawatir, semoga kuncup itu akan mekar suatu
saat dengan akarnya menembus batu terkuat sekalipun. Tanpa penyesalan dengan
penyelesaian.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 16 Dec 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>kpshtm.github.io/journal/mekarlah-mekar/</link>
                <guid isPermaLink="true">kpshtm.github.io/journal/mekarlah-mekar/</guid>
                
                <category>growing</category>
                
                <category>self</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Aman Jarum: Negeri Pining</title>
                <description>&lt;p&gt;Aman Jarum, seorang tokoh adat sekaligus pencerita ulung di kecamatan Pining,
kabupaten Gayo Lues. Beliau pernah 6 bulan di hutan, tahun 1984. Menurut cerita
beliau, ada orang yang menjemput ke tengah rimba, kalau tidak, belum pulang
saat itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aku bertanya ke beliau, “kalau boleh tahu, apa yg dicari selama itu di hutan
Aman?”, “saya cuma mau menikmati ciptaan tuhan, begitulah cara saya”, “sebab
merugi orang-orang yang tidak bisa menikmati alam, ciptaan tuhan. Karena manusia pasti
tidak bisa menciptakan batu-batu besar, pohon-pohon rindang itu. Makanan sudah ada di hutan,
mau makan ikan tinggal mancing, mau makan ayam pasang jerat”, jawabnya dengan keyakinan penuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut cerita beliau, nenek moyang masyarakat Pining dulunya datang ke negeri
Pining disambut dengan harimau. Itulah alasan kenapa Aman Jarum menamakan
gerakan mereka di kecamatan dengan Harimau Pining, “Biar yang muda-muda gak lupa
dengan sejarah nenek moyang mereka sendiri”, tambahnya.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-full caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/pining-landscape.jpg&quot; alt=&quot;Kampung Pertik&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Kabut Pagi di Kampung Pertik&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Secara tradisi, atau kebiasaan adat, di Aceh lebih kuat dalam
penyampaian/informasi lewat tutur kata: hikayat, syair, dan semacamnya. Dalam
konteks komunitas di Pining, kebiasaan itu diteruskan lewat didong –Gayo Lues,
yang berbeda dengan didong Aceh Tengah– dengan membawa isu/hal yg berkaitan
dengan “merawat alam”. Satu pendekatan yang sangat jenius menurutku yang sudah
dilakukan secara turun temurun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kegiatan didong sendiri biasanya dilakukan oleh masyarakat secara kolektif, misalnya hajatan, perkawinan dan semacamnya. Sampai ada tradisi mandi dan buang air besar di sungai (Aih Aunen), karena memang sejak dulu bak mandi/mck memang tidak ada. Berbeda dengan sekarang, orang sudah bisa tarik air ke rumah dengan mesin.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>kpshtm.github.io/journal/harimau-pining/</link>
                <guid isPermaLink="true">kpshtm.github.io/journal/harimau-pining/</guid>
                
                <category>story</category>
                
                <category>people</category>
                
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>